---
title: Yoga notes
description: Mina Yoga anteckningar
date: 2014-06-25
author: Jonas Colmsjö
layout: post
tags: [post, html, swedish]
---

Om du är nyfiken på Yoga är mitt tips att titta igenom dessa filmer:

* [Film med Krishnamacharya, den moderna yogan fader](http://youtu.be/cd_eTupTCbI)
* [Ashtang yoga](http://youtu.be/aUgtMaAZzW0)
* [Intervju med BKS Iyengar](http://youtu.be/UCjEyjXO_Xw)


Personer
=======


Tirumalai Krishnamacharya
------------------------------------

* Född 1888, iyengar brahman (präst) kasten
* Kallas den moderna Yogans fader
* Beskyddad/välgörare var Maharaja of Mysore (som han ska ha behandlat). Han reste runt och undervisade och demonstrerade yoga
* ayurvedic healer and scholar
* I Indien är han främst känd för sina behandlingar
* [Wikipedia](http://en.wikipedia.org/wiki/Tirumalai_Krishnamacharya)


Böcker:

* Yoga Makaranda (1934)
* Yogaasangalu (c. 1941),
* Yoga Rahasya
* Yogavalli (Chapter 1 - 1988)


* [En film](http://youtu.be/LUvOuik-g4c)


Swami Ramamohan Brahmachari
-----------------------------------

* ska ha blivit 130 år
* Bodde i en grotta i bergen vid Himalaya nära Tibets gräns
* Ska ha kunnat stoppa pulsen
* En känd elev var Jois som ska ha bott med honom i 7 år
* [Wikipedia](http://en.wikipedia.org/wiki/Ramamohana_Brahmachari)


Krishna Pattabhi Jois
----------------------------

* Född 1915
* Studerade hos Krishnamacharya
* Utvecklade Ashtanga Vinyasa Yoga
* Ashtanga ska vara baserad på boken Yoga Korunta (Rishi Vamana) som Krishnamacharya ska ha hittat i National Archives of India. Texten finns dock inte kvar och det är inte klargjort om boken verkligen fanns.
* [Wikipedia](http://en.wikipedia.org/wiki/K._Pattabhi_Jois)
* Har blivit kritiserad för att justerat asanas hos sina studenter och skadat dom. Det finns också uppgifter om att han ska ha trakasserat kvinnliga elever sexuellt
* Jois undervisade kända personer som Madonna och Sting

Böcker:

* Yoga Mala


Bellur Krishnamachar Sundararaja Iyengar (B.K.S. Iyengar)
----------------------------------------------------------

* Född 14 december 1918
* Studerade hos Krishnamacharya och även Jois
* Utvecklade Iyengar Yoga - en hatha yoga
* Mycket fokus på body alignment, introducerade ett antal olika hjälpmedel
* Tar utgångspunkt i Patanjalis yoga sutras (skrevs på 400-talet) som innehåller 196 korta visdomsord
* [Wikipedia](http://sv.wikipedia.org/wiki/B.K.S._Iyengar)



Böcker:

* light on patanjali
* light on yoga
* Iyengar, B.K.S. (2006). Light on Life: The Yoga Journey to Wholeness, Inner Peace, and Ultimate Freedom. USA: Rodale. p. xviii. ISBN 9781594865244. Retrieved 8 January 2013.


Larry Schultz
-----------------

* Född 1950
* Studerade hos Jois
* Tag fram en Yoga variant kallad Power Yoga där alla studenter fick prova alla ställningar. I Ashtanga Yoga introducerar läraren en ny ställning när eleven anses redo
* Även Rocket Yoga härrör från Schultz


Srivatsa Ramaswami
----------------------------

Böcker:

* Yoga Beneath the Surface (with David Hurwitz, June 2006, Marlowe)
* The Complete Book of Vinyasa Yoga (2005, Marlowe)
* Yoga for the Three Stages of Life (2000, Inner Traditions)
* Basic Tenets of Patanjala Yoga (1982)


Annan litteratur
================

* Klassiker sannolikt skriven på 400-talet - [Patanjali, Yoga Sutras](http://www.sacred-texts.com/hin/yogasutr.htm)

* Klassisk Hatha yoga lärobok skriven på 1400-talet av Svami Svatmarama som studerade hos Svami Gorakhnath - [Hathayoga pradipika](http://www.sacred-texts.com/hin/hyp/index.htm)

* Mark Singleton, Yoga Body: The Origins of Modern Posture Practice
André Van Lysebeth, J'apprends le Yoga (1967, English title: Yoga Self-Taught)

* Desikachar, T.K.V. (1999). The Heart of Yoga: Developing a Personal Practice. Vermount: Inner Traditional International. p. xvii. ISBN 9780892817641. Retrieved 8 January 2013.

* Mohan, A.G. (2010). Krishnamacharya: His Life and Teachings. Massachusetts: Shambala Publications. pp. 5, 16.ISBN 9781590308004. Retrieved 8 January 2013.

* Desikachar, T. K. V. (1995). The Heart of Yoga: Developing a Personal Practice. Rochester: Inner Traditions International. ISBN 978-0-89281-764-1

* Desikachar, T. K. V., translator (2000). Yogayajnavalkya Samhita: The Yoga Treatise of Yajnavalkya. Chennai, India: * Krishnamacharya Yoga Mandiram. ISBN 81-87847-09-3



Musik
=====

* [Ramsor](http://open.spotify.com/album/6pri6KL9E9jfblQGyWlwTl)


Källor
====

* Det mesta materialet är hämtat från Wikipedia
* [The Sunday Indian June 28:th 2009](http://www.kym.org/media_files/the_sunday_indian_jun2809.pdf)


Länkar
=====

* [Iyengar](https://www.yogaalliance.org/)
* [Ashtanga](http://kpjayi.org/)
* [Krishnamarachya](Kym.org)
* [yogacards](http://www.yogacards.com)
* [yogatemple](http://www.yogatemple.com)
* Många historiska texter - [yoga-age](http://www.yoga-age.com)

